\documentclass[a4paper,11pt]{article}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{textcomp}

\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\newcommand{\sgd}{\text{sgd}}

\begin{document}

\title{Inlämningsuppgift 2 \\ Algebrans grunder}
\author{
  Karl \textsc{Lind\'{e}n} \\
  <karl.linden.887@student.lu.se> \\
}
\maketitle
\vfill
\input{sidfot.tex}
\clearpage

\section*{Uppgift 7.16}

Först visas, att
\begin{equation}\label{eq:716}
  ax + by = c
\end{equation}
saknar lösningar \((x,y) \in \mathbb{N}^2\), om \(c = ab - a - b\).

Insättning ger efter omflyttning
\[ ax + a - ab + by + b = 0 \iff a(x + 1 - b) + b(y + 1) = 0, \]
varpå partikulärlösningen \((x_0, y_0) = (b - 1, -1)\) blir uppenbar.
Av \(\sgd(a,b)~=~1\) följer den allmänna lösningen
\[ (x,y) = (b-1,-1) + n(-b, a), \quad n \in \mathbb{Z}. \]
Villkoret \((x,y) \in \mathbb{N}\) ger upphov till, att \(x \ge 0\) och
\(y \ge 0\).
Detta ger, att
\[ b-1-bn \ge 0 \quad \text{och} \quad -1 + an \ge 0, \]
men av \(an \ge 1\) följer, att \(n \ge 1\), varpå det gäller att
\(b - 1 - bn \le -1\), vilket är en motsägelse.
Således existerar ingen lösning \((x,y)\) för vilka \(x\) och \(y\) är naturliga
tal, om \(c = ab - a - b\).

Härnäst visas, att \eqref{eq:716} har lösningar \((x,y) \in \mathbb{N}^2\), om
\(c > ab - a - b\).
Ekvationen har lösning för alla högerled, ty \(\sgd(a,b) = 1\).
Således finns en partikulärlösning \((x_0,y_0)\).
Den allmänna lösningen ges av
\[ (x,y) = (x_0,y_0) + n(b,-a). \]
Det existerar åtminstone en lösning, för vilken \(x \ge 0\), ty \(n = |x_0|\)
ger upphov till en sådan lösning, eftersom \(b > 0\).
Av välordningsprincipen följer, att \eqref{eq:716} har en lösning \((x',y')\)
med ett minsta \(x'\), sådant att \(x' \ge 0\).
Det gäller följaktligen, att
\[ x' - b < 0 \le x' \implies b - x' > 0 \implies b - x' - 1 \ge 0. \]
Insättning och användning av förutsättningen \(c > ab - a - b\) ger
\[ ax' + by' = c > ab - a - b \implies by' > a(b - x' - 1) - b \ge - b \]
Eftersom \(b > 0\) följer, att
\[ y' > -1 \implies y' \ge 0, \]
vilket visar, att även \(y' \in \mathbb{N}\).
Alltså är \((x',y') \in \mathbb{N}^2\) en lösning till \eqref{eq:716}.

\clearpage
\section*{Uppgift 7.24}

Enligt förutsättningen gäller, att \(c^2 = ab\) för något heltal \(c\), som utan
inskränkning kan antagas vara positivt.
Enligt aritmetikens fundamentalsats gäller, att
\[
  a = \prod_{k=1}^n p_k^{q_k},
  \quad
  b = \prod_{k=1}^n p_k^{r_k}
  \quad \text{och} \quad
  c = \prod_{k=1}^n p_k^{s_k},
\]
där \(p_1,\dots,p_n\) är \emph{olika} primtal och
\(q_k,r_k,s_k \in \mathbb{N}\).
Enligt förutsättningen, att \(a\) och \(b\) är relativt prima, gäller för alla
\(k\), att
\[ q_k = 0 \quad \text{eller} \quad r_k = 0, \]
ty annars delar \(p_k\) både \(a\) och \(b\).
Alltså gäller
\[
  \prod_{k=1}^n p_k^{q_k + r_k}
  =
  \prod_{k=1}^n p_k^{q_k}
  \prod_{k=1}^n p_k^{r_k}
  =
  ab
  =
  c^2
  =
  \left(\prod_{k=1}^n p_k^{s_k}\right)^2
  =
  \prod_{k=1}^n p_k^{2s_k}
\]
Identifiering av exponenter ger för alla \(k\), att
\[ q_k + r_k = 2s_k. \]
Endast de faktorer där \(q_k \ne 0\) bidrar till \(a\).
Likaså gäller, att endast de faktorer där \(r_k \ne 0\) bidrar till \(b\).
Således är
\[
  a = \prod_{q_k \ne 0} p_k^{q_k}
  \quad \text{och} \quad
  b = \prod_{r_k \ne 0} p_k^{r_k}.
\]
Då \(q_k \ne 0\) är \(r_k = 0\) och det följer, att \(q_k = 2s_k\).
Av \(r_k \ne 0\) följer på motsvarande vis, att \(r_k = 2s_k\).
Alltså är
\[
  a
    = \prod_{q_k \ne 0} p_k^{2s_k}
    = \left(\prod_{q_k \ne 0} p_k^{s_k}\right)^2
  \quad \text{och} \quad
  b
    = \prod_{r_k \ne 0} p_k^{2s_k}
    = \left(\prod_{r_k \ne 0} p_k^{s_k}\right)^2,
\]
vilket visar, att \(a\) och \(b\) är kvadrater på heltal.

Om \(a \ge 2\) och \(b \ge 2\), blir produkterna ovan icke-tomma.
Genom att tillåta tomma produkter ovan hanteras fallen då \(a\) eller \(b\) är
1.

\end{document}
